
>《数理统计与数据分析》将现代统计学的重要思想引入数理统计课程中,<br>
强调了数据分析、图形工具和计算机技术,并注重统计的实务和应用.<br>
《数理统计与数据分析》内容丰富,几乎涵盖了所有经典和前沿的概率论与数理统计理论和方法,<br>
主要包括概率、随机变量、联合分布、期望、极限定理、抽样调查、参数估计、假设检验、数据汇总、两样本比较、方差分析、分类数据分析和线性最小二乘等.


<!-- TOC -->

- [概率](#概率)
  - [引言](#引言)
  - [样本空间](#样本空间)
  - [概率测度](#概率测度)
  - [概率计算: 计数方法](#概率计算-计数方法)
    - [乘法原理](#乘法原理)
    - [排列与组合](#排列与组合)
  - [条件概率](#条件概率)
  - [独立性](#独立性)
  - [结束语](#结束语)
  - [习题](#习题)
- [随机变量](#随机变量)
  - [离散随机变量](#离散随机变量)
    - [伯努利随机变量](#伯努利随机变量)
    - [二项分布](#二项分布)
    - [几何分布和负二项分布](#几何分布和负二项分布)
    - [超几何分布](#超几何分布)
    - [泊松分布](#泊松分布)
  - [连续随机变量](#连续随机变量)
    - [指数密度](#指数密度)
    - [伽马密度](#伽马密度)
    - [正态分布](#正态分布)
    - [贝塔密度](#贝塔密度)
  - [随机变量的函数](#随机变量的函数)
  - [结束语](#结束语-1)
  - [习题](#习题-1)
- [联合分布](#联合分布)
  - [引言](#引言-1)
  - [离散随机变量](#离散随机变量-1)
  - [连续随机变量](#连续随机变量-1)
  - [独立随机变量](#独立随机变量)
  - [条件分布](#条件分布)
    - [离散情形](#离散情形)
    - [连续情形](#连续情形)
  - [联合分布随机变量函数](#联合分布随机变量函数)
    - [和与商](#和与商)
    - [一般情形](#一般情形)
  - [极值和顺序统计量](#极值和顺序统计量)
  - [习题](#习题-2)
- [期望](#期望)
  - [随机变量的期望](#随机变量的期望)
    - [随机变量函数的期望](#随机变量函数的期望)
    - [随机变量线性组合的期望](#随机变量线性组合的期望)
  - [方差和标准差](#方差和标准差)
    - [测量误差模型](#测量误差模型)
  - [协方差和相关](#协方差和相关)
  - [条件期望和预测](#条件期望和预测)
    - [定义和例子](#定义和例子)
    - [预测](#预测)
  - [矩生成函数](#矩生成函数)
  - [近似方法](#近似方法)
  - [习题](#习题-3)
- [极限定理](#极限定理)
  - [引言](#引言-2)
  - [大数定律](#大数定律)
  - [依分布收敛和中心极限定理](#依分布收敛和中心极限定理)
  - [习题](#习题-4)
- [正态分布的导出分布](#正态分布的导出分布)
  - [引言](#引言-3)
    - [分布、t分布和F分布](#分布t分布和f分布)
  - [样本均值和样本方差](#样本均值和样本方差)
  - [习题](#习题-5)
- [抽样调查](#抽样调查)
  - [引言](#引言-4)
  - [总体参数](#总体参数)
  - [简单随机抽样](#简单随机抽样)
    - [样本均值的期望和方差](#样本均值的期望和方差)
    - [总体方差的估计](#总体方差的估计)
    - [X抽样分布的正态近似](#x抽样分布的正态近似)
  - [比率估计](#比率估计)
  - [分层随机抽样](#分层随机抽样)
    - [引言和记号](#引言和记号)
    - [分层估计的性质](#分层估计的性质)
    - [分配方法](#分配方法)
  - [结束语](#结束语-2)
  - [习题](#习题-6)
- [参数估计和概率分布拟合](#参数估计和概率分布拟合)
  - [引言](#引言-5)
  - [粒子排放量的泊松分布拟合](#粒子排放量的泊松分布拟合)
  - [参数估计](#参数估计)
  - [矩方法](#矩方法)
  - [最大似然方法](#最大似然方法)
    - [多项单元概率的最大似然估计](#多项单元概率的最大似然估计)
    - [最大似然估计的大样本理论](#最大似然估计的大样本理论)
    - [最大似然估计的置信区间](#最大似然估计的置信区间)
  - [参数估计的贝叶斯方法](#参数估计的贝叶斯方法)
    - [先验的进一步注释](#先验的进一步注释)
    - [后验的大样本正态近似](#后验的大样本正态近似)
    - [计算问题](#计算问题)
  - [效率和克拉默{拉奥下界](#效率和克拉默拉奥下界)
    - [例子: 负二项分布](#例子-负二项分布)
  - [充分性](#充分性)
    - [因子分解定理](#因子分解定理)
    - [拉奥{布莱克韦尔定理](#拉奥布莱克韦尔定理)
  - [结束语](#结束语-3)
  - [0习题](#0习题)
- [假设检验和拟合优度评估](#假设检验和拟合优度评估)
  - [引言](#引言-6)
  - [奈曼{皮尔逊范式](#奈曼皮尔逊范式)
    - [显著性水平的设定和p值概念](#显著性水平的设定和p值概念)
    - [原假设](#原假设)
    - [一致最优势检验](#一致最优势检验)
  - [置信区间和假设检验的对偶性](#置信区间和假设检验的对偶性)
  - [广义似然比检验](#广义似然比检验)
  - [多项分布的似然比检验](#多项分布的似然比检验)
  - [泊松散布度检验](#泊松散布度检验)
  - [悬挂根图](#悬挂根图)
  - [概率图](#概率图)
  - [正态性检验](#正态性检验)
  - [0结束语](#0结束语)
  - [1习题](#1习题)
- [数据汇总](#数据汇总)
  - [引言](#引言-7)
  - [基于累积分布函数的方法](#基于累积分布函数的方法)
    - [经验累积分布函数](#经验累积分布函数)
    - [生存函数](#生存函数)
    - [分位数{分位数图](#分位数分位数图)
  - [直方图、密度曲线和茎叶图](#直方图密度曲线和茎叶图)
  - [位置度量](#位置度量)
    - [算术平均](#算术平均)
    - [中位数](#中位数)
    - [截尾均值](#截尾均值)
    - [M估计](#m估计)
    - [位置估计的比较](#位置估计的比较)
    - [自助法评估位置度量的变异性](#自助法评估位置度量的变异性)
  - [散度度量](#散度度量)
  - [箱形图](#箱形图)
  - [利用散点图探索关系](#利用散点图探索关系)
  - [结束语](#结束语-4)
  - [习题](#习题-7)
- [两样本比较](#两样本比较)
  - [引言](#引言-8)
  - [两独立样本比较](#两独立样本比较)
    - [基于正态分布的方法](#基于正态分布的方法)
    - [势](#势)
    - [非参数方法: 曼恩{惠特尼检验](#非参数方法-曼恩惠特尼检验)
    - [贝叶斯方法](#贝叶斯方法)
  - [配对样本比较](#配对样本比较)
    - [基于正态分布的方法](#基于正态分布的方法-1)
    - [非参数方法: 符号秩检验](#非参数方法-符号秩检验)
    - [例子: 测量鱼的汞水平](#例子-测量鱼的汞水平)
  - [试验设计](#试验设计)
    - [乳腺动脉结扎术](#乳腺动脉结扎术)
    - [安慰剂效应](#安慰剂效应)
    - [拉纳克郡牛奶试验](#拉纳克郡牛奶试验)
    - [门腔分术](#门腔分术)
    - [FD&CRedNo](#fdcredno)
    - [关于随机化的进一步评注](#关于随机化的进一步评注)
    - [研究生招生的观测研究、混杂和偏见](#研究生招生的观测研究混杂和偏见)
    - [审前调查](#审前调查)
  - [结束语](#结束语-5)
  - [习题](#习题-8)
- [方差分析](#方差分析)
  - [引言](#引言-9)
  - [单因子试验设计](#单因子试验设计)
    - [正态理论和F检验](#正态理论和f检验)
    - [多重比较问题](#多重比较问题)
    - [非参数方法: 克鲁斯卡尔{沃利斯检验](#非参数方法-克鲁斯卡尔沃利斯检验)
  - [二因子试验设计](#二因子试验设计)
    - [可加性参数化](#可加性参数化)
    - [二因子试验设计的正态理论](#二因子试验设计的正态理论)
    - [随机化区组设计](#随机化区组设计)
    - [非参数方法: 弗里德曼检验](#非参数方法-弗里德曼检验)
  - [结束语](#结束语-6)
  - [习题](#习题-9)
- [分类数据分析](#分类数据分析)
  - [引言](#引言-10)
  - [费舍尔精确检验](#费舍尔精确检验)
  - [卡方齐性检验](#卡方齐性检验)
  - [卡方独立性检验](#卡方独立性检验)
  - [配对设计](#配对设计)
  - [优势比](#优势比)
  - [结束语](#结束语-7)
  - [习题](#习题-10)
- [线性最小二乘](#线性最小二乘)
  - [引言](#引言-11)
  - [简单线性回归](#简单线性回归)
    - [估计斜率和截距的统计性质](#估计斜率和截距的统计性质)
    - [拟合度评估](#拟合度评估)
    - [相关和回归](#相关和回归)
  - [线性最小二乘的矩阵方法](#线性最小二乘的矩阵方法)
  - [最小二乘估计的统计性质](#最小二乘估计的统计性质)
    - [向量值随机变量](#向量值随机变量)
    - [最小二乘估计的均值和协方差](#最小二乘估计的均值和协方差)
      - [的估计](#的估计)
    - [残差和标准化残差](#残差和标准化残差)
    - [ˉ的推断](#ˉ的推断)
  - [多元线性回归: 一个例子](#多元线性回归-一个例子)
  - [条件推断、无条件推断和自助法](#条件推断无条件推断和自助法)
  - [局部线性平滑](#局部线性平滑)
  - [结束语](#结束语-8)
  - [习题](#习题-11)
- [附录A 常用分布](#附录a-常用分布)
- [附录B 表](#附录b-表)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 概率
## 引言
## 样本空间
## 概率测度
## 概率计算: 计数方法
### 乘法原理
### 排列与组合
## 条件概率
## 独立性
## 结束语
## 习题

# 随机变量
## 离散随机变量
### 伯努利随机变量
### 二项分布
### 几何分布和负二项分布
### 超几何分布
### 泊松分布
## 连续随机变量
### 指数密度
### 伽马密度
### 正态分布
### 贝塔密度
## 随机变量的函数
## 结束语
## 习题

# 联合分布
## 引言
## 离散随机变量
## 连续随机变量
## 独立随机变量
## 条件分布
### 离散情形
### 连续情形
## 联合分布随机变量函数
### 和与商
### 一般情形
## 极值和顺序统计量
## 习题

# 期望
## 随机变量的期望
### 随机变量函数的期望
### 随机变量线性组合的期望
## 方差和标准差
### 测量误差模型
## 协方差和相关
## 条件期望和预测
### 定义和例子
### 预测
## 矩生成函数
## 近似方法
## 习题

# 极限定理
## 引言
## 大数定律
## 依分布收敛和中心极限定理
## 习题

# 正态分布的导出分布
## 引言
### 分布、t分布和F分布
## 样本均值和样本方差
## 习题

# 抽样调查
## 引言
## 总体参数
## 简单随机抽样
### 样本均值的期望和方差
### 总体方差的估计
### X抽样分布的正态近似
## 比率估计
## 分层随机抽样
### 引言和记号
### 分层估计的性质
### 分配方法
## 结束语
## 习题

# 参数估计和概率分布拟合
## 引言
## 粒子排放量的泊松分布拟合
## 参数估计
## 矩方法
## 最大似然方法
### 多项单元概率的最大似然估计
### 最大似然估计的大样本理论
### 最大似然估计的置信区间
## 参数估计的贝叶斯方法
### 先验的进一步注释
### 后验的大样本正态近似
### 计算问题
## 效率和克拉默{拉奥下界
### 例子: 负二项分布
## 充分性
### 因子分解定理
### 拉奥{布莱克韦尔定理
## 结束语
## 0习题

# 假设检验和拟合优度评估
## 引言
## 奈曼{皮尔逊范式
### 显著性水平的设定和p值概念
### 原假设
### 一致最优势检验
## 置信区间和假设检验的对偶性
## 广义似然比检验
## 多项分布的似然比检验
## 泊松散布度检验
## 悬挂根图
## 概率图
## 正态性检验
## 0结束语
## 1习题

# 数据汇总
## 引言
## 基于累积分布函数的方法
### 经验累积分布函数
### 生存函数
### 分位数{分位数图
## 直方图、密度曲线和茎叶图
## 位置度量
### 算术平均
### 中位数
### 截尾均值
### M估计
### 位置估计的比较
### 自助法评估位置度量的变异性
## 散度度量
## 箱形图
## 利用散点图探索关系
## 结束语
## 习题

# 两样本比较
## 引言
## 两独立样本比较
### 基于正态分布的方法
### 势
### 非参数方法: 曼恩{惠特尼检验
### 贝叶斯方法
## 配对样本比较
### 基于正态分布的方法
### 非参数方法: 符号秩检验
### 例子: 测量鱼的汞水平
## 试验设计
### 乳腺动脉结扎术
### 安慰剂效应
### 拉纳克郡牛奶试验
### 门腔分术
### FD&CRedNo
### 关于随机化的进一步评注
### 研究生招生的观测研究、混杂和偏见
### 审前调查
## 结束语
## 习题

# 方差分析
## 引言
## 单因子试验设计
### 正态理论和F检验
### 多重比较问题
### 非参数方法: 克鲁斯卡尔{沃利斯检验
## 二因子试验设计
### 可加性参数化
### 二因子试验设计的正态理论
### 随机化区组设计
### 非参数方法: 弗里德曼检验
## 结束语
## 习题

# 分类数据分析
## 引言
## 费舍尔精确检验
## 卡方齐性检验
## 卡方独立性检验
## 配对设计
## 优势比
## 结束语
## 习题

# 线性最小二乘
## 引言
## 简单线性回归
### 估计斜率和截距的统计性质
### 拟合度评估
### 相关和回归
## 线性最小二乘的矩阵方法
## 最小二乘估计的统计性质
### 向量值随机变量
### 最小二乘估计的均值和协方差
#### 的估计
### 残差和标准化残差
### ˉ的推断
## 多元线性回归: 一个例子
## 条件推断、无条件推断和自助法
## 局部线性平滑
## 结束语
## 习题
# 附录A 常用分布
# 附录B 表

# 参考资料

> [京东 | 数理统计与数据分析（原书第3版）](https://item.m.jd.com/product/10664952.html)